

## Constantes físicas

Velocidade da luz no vácuo	$c = 3,00 \times 10^8 \text{ m/s}$
Constante de Planck	$h = 6,63 \times 10^{-34} \text{ J s} = 4,14 \times 10^{-15} \text{ eV s}$ $\hbar = h/2\pi = 1,06 \times 10^{-34} \text{ J s} = 6,58 \times 10^{-16} \text{ eV s}$ $hc \simeq 1240 \text{ eV nm} = 1240 \text{ MeV fm}$ $\hbar c \simeq 200 \text{ eV nm} = 200 \text{ MeV fm}$
Constante de Wien	$W = 2,898 \times 10^{-3} \text{ m K}$
Permeabilidade magnética do vácuo	$\mu_0 = 4\pi \times 10^{-7} \text{ N/A}^2 = 12,6 \times 10^{-7} \text{ N/A}^2$
Permissividade elétrica do vácuo	$\epsilon_0 = \frac{1}{\mu_0 c^2} = 8,85 \times 10^{-12} \text{ F/m}$ $\frac{1}{4\pi\epsilon_0} = 8,99 \times 10^9 \text{ Nm}^2/\text{C}^2$
Constante gravitacional	$G = 6,67 \times 10^{-11} \text{ N m}^2/\text{kg}^2$
Carga elementar	$e = 1,60 \times 10^{-19} \text{ C}$
Massa do elétron	$m_e = 9,11 \times 10^{-31} \text{ kg} = 511 \text{ keV}/c^2$
Comprimento de onda Compton	$\lambda_C = 2,43 \times 10^{-12} \text{ m}$
Massa do próton	$m_p = 1,673 \times 10^{-27} \text{ kg} = 938 \text{ MeV}/c^2$
Massa do nêutron	$m_n = 1,675 \times 10^{-27} \text{ kg} = 940 \text{ MeV}/c^2$
Massa do dêuteron	$m_d = 3,344 \times 10^{-27} \text{ kg} = 1.876 \text{ MeV}/c^2$
Massa da partícula $\alpha$	$m_\alpha = 6,645 \times 10^{-27} \text{ kg} = 3.727 \text{ MeV}/c^2$
Constante de Rydberg	$R_H = 1,10 \times 10^7 \text{ m}^{-1}, \quad R_H hc = 13,6 \text{ eV}$
Raio de Bohr	$a_0 = 5,29 \times 10^{-11} \text{ m}$
Constante de Avogadro	$N_A = 6,02 \times 10^{23} \text{ mol}^{-1}$
Constante de Boltzmann	$k_B = 1,38 \times 10^{-23} \text{ J/K} = 8,62 \times 10^{-5} \text{ eV/K}$
Constante universal dos gases	$R = 8,31 \text{ J mol}^{-1} \text{ K}^{-1}$
Constante de Stefan-Boltzmann	$\sigma = 5,67 \times 10^{-8} \text{ W m}^{-2} \text{ K}^{-4}$

Raio do Sol	=	$6,96 \times 10^8 \text{ m}$	Massa do Sol	=	$1,99 \times 10^{30} \text{ kg}$
Raio da Terra	=	$6,37 \times 10^6 \text{ m}$	Massa da Terra	=	$5,98 \times 10^{24} \text{ kg}$
Distância Sol-Terra	=	$1,50 \times 10^{11} \text{ m}$			

$$1 \text{ J} = 10^7 \text{ erg} \quad 1 \text{ eV} = 1,60 \times 10^{-19} \text{ J} \quad 1 \text{ \AA} = 10^{-10} \text{ m} \quad 1 \text{ fm} = 10^{-15} \text{ m}$$

## Constantes numéricas

$\pi \cong 3,142$	$\ln 2 \cong 0,693$	$\cos(30^\circ) = \sin(60^\circ) = \sqrt{3}/2 \cong 0,866$
$e \cong 2,718$	$\ln 3 \cong 1,099$	$\sin(30^\circ) = \cos(60^\circ) = 1/2$
$1/e \cong 0,368$	$\ln 5 \cong 1,609$	
$\log_{10} e \cong 0,434$	$\ln 10 \cong 2,303$	

# Mecânica Clássica

$$\mathbf{L} = \mathbf{r} \times \mathbf{p} \quad \frac{d\mathbf{L}}{dt} = \mathbf{r} \times \mathbf{F} \quad L_i = \sum_j I_{ij} \omega_j \quad T_R = \sum_{ij} \frac{1}{2} I_{ij} \omega_i \omega_j \quad I = \int r^2 dm$$

$$\mathbf{r} = r \hat{\mathbf{e}}_r \quad \mathbf{v} = \dot{r} \hat{\mathbf{e}}_r + r \dot{\theta} \hat{\mathbf{e}}_\theta \quad \mathbf{a} = (\ddot{r} - r \dot{\theta}^2) \hat{\mathbf{e}}_r + (r \ddot{\theta} + 2 \dot{r} \dot{\theta}) \hat{\mathbf{e}}_\theta$$

$$\mathbf{r} = \rho \hat{\mathbf{e}}_\rho + z \hat{\mathbf{e}}_z \quad \mathbf{v} = \dot{\rho} \hat{\mathbf{e}}_\rho + \rho \dot{\varphi} \hat{\mathbf{e}}_\varphi + \dot{z} \hat{\mathbf{e}}_z \quad \mathbf{a} = (\ddot{\rho} - \rho \dot{\varphi}^2) \hat{\mathbf{e}}_\rho + (\rho \ddot{\varphi} + 2 \dot{\rho} \dot{\varphi}) \hat{\mathbf{e}}_\varphi + \ddot{z} \hat{\mathbf{e}}_z$$

$$\begin{aligned} \mathbf{r} = r \hat{\mathbf{e}}_r \quad \mathbf{v} = & \dot{r} \hat{\mathbf{e}}_r + r \dot{\theta} \hat{\mathbf{e}}_\theta + r \dot{\varphi} \sin \theta \hat{\mathbf{e}}_\varphi \\ \mathbf{a} = & (\ddot{r} - r \dot{\theta}^2 - r \dot{\varphi}^2 \sin^2 \theta) \hat{\mathbf{e}}_r \\ & + (r \ddot{\theta} + 2 \dot{r} \dot{\theta} - r \dot{\varphi}^2 \sin \theta \cos \theta) \hat{\mathbf{e}}_\theta \\ & + (r \ddot{\varphi} \sin \theta + 2 \dot{r} \dot{\varphi} \sin \theta + 2 r \dot{\theta} \dot{\varphi} \cos \theta) \hat{\mathbf{e}}_\varphi \end{aligned}$$

$$E = \frac{1}{2} m \dot{r}^2 + \frac{L^2}{2mr^2} + V(r) \quad V(r) = - \int_{r_0}^r F(r') dr' \quad V_{\text{efetivo}} = \frac{L^2}{2mr^2} + V(r)$$

$$\int_{R_0}^R \frac{dr}{\sqrt{E - V(r) - \frac{L^2}{2mr^2}}} = \sqrt{\frac{2}{m}} (t - t_0) \quad \dot{\theta} = \frac{L}{mr^2}$$

$$\frac{d^2 u}{d\theta^2} + u = -\frac{m}{L^2 u^2} F(1/u), \quad u = \frac{1}{r}; \quad \left( \frac{du}{d\theta} \right)^2 + u^2 = \frac{2m}{L^2} [E - V(1/u)]$$

$$\frac{d}{dt} \left( \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_k} \right) - \frac{\partial L}{\partial q_k} = 0, \quad L = T - V \quad \frac{d}{dt} \left( \frac{\partial T}{\partial \dot{q}_k} \right) - \frac{\partial T}{\partial q_k} = Q_k$$

$$Q_k = \sum_{i=1}^N F_{ix} \frac{\partial x_i}{\partial q_k} + F_{iy} \frac{\partial y_i}{\partial q_k} + F_{iz} \frac{\partial z_i}{\partial q_k} \quad Q_k = - \frac{\partial V}{\partial q_k}$$

$$\left( \frac{d^2 \mathbf{r}}{dt^2} \right)_{\text{fixo}} = \left( \frac{d^2 \mathbf{r}}{dt^2} \right)_{\text{rotação}} + 2 \boldsymbol{\omega} \times \left( \frac{d\mathbf{r}}{dt} \right)_{\text{rotação}} + \boldsymbol{\omega} \times (\boldsymbol{\omega} \times \mathbf{r}) + \dot{\boldsymbol{\omega}} \times \mathbf{r}$$

$$H = \sum_{k=1}^f p_k \dot{q}_k - L; \quad \dot{q}_k = \frac{\partial H}{\partial p_k}; \quad \dot{p}_k = - \frac{\partial H}{\partial q_k}; \quad \frac{\partial H}{\partial t} = - \frac{\partial L}{\partial t}$$

# Eletrromagnetismo

$$\oint \mathbf{E} \cdot d\mathbf{l} + \frac{d}{dt} \int \mathbf{B} \cdot d\mathbf{S} = 0 \quad \nabla \times \mathbf{E} + \frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t} = 0$$

$$\oint \mathbf{B} \cdot d\mathbf{S} = 0 \quad \nabla \cdot \mathbf{B} = 0$$

$$\oint \mathbf{E} \cdot d\mathbf{S} = Q/\epsilon_0 = 1/\epsilon_0 \int \rho dV \quad \nabla \cdot \mathbf{E} = \rho/\epsilon_0$$

$$\oint \mathbf{B} \cdot d\mathbf{l} - \mu_0 \epsilon_0 \frac{d}{dt} \int \mathbf{E} \cdot d\mathbf{S} = \mu_0 I = \mu_0 \int \mathbf{J} \cdot d\mathbf{S} \quad \nabla \times \mathbf{B} - \mu_0 \epsilon_0 \frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t} = \mu_0 \mathbf{J}$$

$$\mathbf{F} = q(\mathbf{E} + \mathbf{v} \times \mathbf{B}) \quad d\mathbf{F} = I d\mathbf{l} \times \mathbf{B}$$

$$\mathbf{E} = \frac{q}{4\pi\epsilon_0} \frac{\hat{\mathbf{e}}_r}{r^2} \quad \mathbf{E} = -\nabla V \quad V = -\int \mathbf{E} \cdot d\mathbf{l} \quad V = \frac{q}{4\pi\epsilon_0} \frac{\hat{\mathbf{e}}_r}{r}$$

$$\mathbf{F}_{2 \rightarrow 1} = \frac{q_1 q_2}{4\pi\epsilon_0} \frac{(\mathbf{r}_1 - \mathbf{r}_2)}{|\mathbf{r}_1 - \mathbf{r}_2|^3} \quad U_{12} = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{q_1 q_2}{|\mathbf{r}_1 - \mathbf{r}_2|}$$

$$d\mathbf{B} = \frac{\mu_0 I}{4\pi} \frac{d\mathbf{l} \times \hat{\mathbf{e}}_r}{r^2} \quad \mathbf{B}(\mathbf{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi} \int \frac{\mathbf{J}(\mathbf{r}') \times (\mathbf{r} - \mathbf{r}')}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|^3} dV'$$

$$\mathbf{B} = \nabla \times \mathbf{A} \quad \mathbf{A}(\mathbf{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi} \int \frac{\mathbf{J}(\mathbf{r}') dV'}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|}$$

$$\mathbf{J} = \sigma \mathbf{E} \quad \nabla \cdot \mathbf{J} + \frac{\partial \rho}{\partial t} = 0$$

$$u = \frac{\epsilon_0}{2} \mathbf{E} \cdot \mathbf{E} + \frac{1}{2\mu_0} \mathbf{B} \cdot \mathbf{B} \quad \mathbf{S} = \frac{1}{\mu_0} \mathbf{E} \times \mathbf{B}$$

$$\nabla \cdot \mathbf{P} = -\rho_P \quad \mathbf{P} \cdot \hat{\mathbf{n}} = -\sigma_P \quad \nabla \times \mathbf{M} = \mathbf{J}_M \quad \mathbf{M} \times \hat{\mathbf{n}} = \mathbf{K}_M$$

$$\mathbf{D} = \epsilon_0 \mathbf{E} + \mathbf{P} = \epsilon \mathbf{E} \quad \mathbf{B} = \mu_0 (\mathbf{H} + \mathbf{M}) = \mu \mathbf{H}$$

# Relatividade

$$\gamma = \frac{1}{\sqrt{1 - V^2/c^2}} \quad x' = \gamma(x - Vt) \quad t' = \gamma(t - Vx/c^2)$$

$$v'_x = \frac{v_x - V}{1 - Vv_x/c^2} \quad v'_y = \frac{v_y}{\gamma(1 - Vv_x/c^2)} \quad v'_z = \frac{v_z}{\gamma(1 - Vv_x/c^2)}$$

$$E = \gamma m_0 c^2 = m_0 c^2 + K \quad \mathbf{p} = \gamma m_0 \mathbf{V} \quad E = \sqrt{(pc)^2 + (m_0 c^2)^2}$$

# Mecânica Quântica

$$i\hbar \frac{\partial \Psi(x,t)}{\partial t} = H\Psi(x,t)$$

$$H = \frac{-\hbar^2}{2m} \frac{1}{r} \frac{\partial^2}{\partial r^2} r + \frac{\hat{L}^2}{2mr^2} + V(r)$$

$$p_x = \frac{\hbar}{i} \frac{\partial}{\partial x}$$

$$[x, p_x] = i\hbar$$

$$\hat{a} = \sqrt{\frac{m\omega}{2\hbar}} \left( \hat{x} + i \frac{\hat{p}}{m\omega} \right)$$

$$\hat{a}|n\rangle = \sqrt{n}|n-1\rangle, \quad \hat{a}^\dagger|n\rangle = \sqrt{n+1}|n+1\rangle$$

$$L_\pm = L_x \pm iL_y$$

$$L_\pm Y_{\ell m}(\theta, \varphi) = \hbar \sqrt{l(l+1) - m(m \pm 1)} Y_{\ell m \pm 1}(\theta, \varphi)$$

$$L_z = x p_y - y p_x$$

$$L_z = \frac{\hbar}{i} \frac{\partial}{\partial \varphi}, \quad [L_x, L_y] = i\hbar L_z$$

$$E_n^{(1)} = \langle n | \delta H | n \rangle$$

$$E_n^{(2)} = \sum_{m \neq n} \frac{|\langle m | \delta H | n \rangle|^2}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}}, \quad \phi_n^{(1)} = \sum_{m \neq n} \frac{\langle m | \delta H | n \rangle}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} \phi_m^{(0)}$$

$$\hat{\mathbf{S}} = \frac{\hbar}{2} \vec{\sigma}$$

$$\sigma_x = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}, \quad \sigma_y = \begin{pmatrix} 0 & -i \\ i & 0 \end{pmatrix}, \quad \sigma_z = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}$$

$$\bar{\psi}(\vec{p}) = \frac{1}{(2\pi\hbar)^{3/2}} \int d^3r e^{-i\vec{p}\cdot\vec{r}/\hbar} \psi(\vec{r})$$

$$\psi(\vec{r}) = \frac{1}{(2\pi\hbar)^{3/2}} \int d^3p e^{i\vec{p}\cdot\vec{r}/\hbar} \bar{\psi}(\vec{p})$$

$$e^{\hat{A}} \equiv \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{\hat{A}^n}{n!}$$

# Física Moderna

$$p = \frac{h}{\lambda}$$

$$E = h\nu = \frac{hc}{\lambda}$$

$$E_n = -Z^2 \frac{hcR_H}{n^2}$$

$$R_T = \sigma T^4$$

$$\lambda_{\max} T = W$$

$$L = mvr = n\hbar$$

$$\lambda' - \lambda = \frac{h}{m_0 c} (1 - \cos \theta)$$

$$n\lambda = 2d \sin \theta$$

$$\Delta x \Delta p \geq \hbar/2$$

$$\langle E \rangle = \frac{\sum E_n P(E_n)}{\sum P(E_n)}, \text{ onde } P(E_n) \text{ é a função de distribuição.}$$

# Termodinâmica e Mecânica Estatística

$$dU = dQ - dW$$

$$dU = TdS - pdV + \mu dN$$

$$dF = -SdT - pdV + \mu dN$$

$$dH = TdS + Vdp + \mu dN$$

$$dG = -SdT + Vdp + \mu dN$$

$$d\Phi = -SdT - pdV - Nd\mu$$

$$F = U - TS$$

$$G = F + pV$$

$$H = U + pV$$

$$\Phi = F - \mu N$$

$$\left(\frac{\partial T}{\partial V}\right)_{S,N} = -\left(\frac{\partial p}{\partial S}\right)_{V,N}$$

$$\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_{T,N} = \left(\frac{\partial p}{\partial T}\right)_{V,N}$$

$$\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S,N} = \left(\frac{\partial V}{\partial S}\right)_{p,N}$$

$$\left(\frac{\partial S}{\partial p}\right)_{T,N} = -\left(\frac{\partial V}{\partial T}\right)_{p,N}$$

$$p = -\left(\frac{\partial F}{\partial V}\right)_{T,N} \quad S = -\left(\frac{\partial F}{\partial T}\right)_{V,N}$$

$$C_V = \left(\frac{\partial U}{\partial T}\right)_{V,N} = T \left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{V,N} \quad C_p = \left(\frac{\partial H}{\partial T}\right)_{p,N} = T \left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{p,N}$$

Gás ideal:  $pV = nRT, \quad U = C_V T = nc_V T,$

Processo adiabático:  $pV^\gamma = \text{const.}, \quad \gamma = c_p/c_V = (c_V + R)/c_V$

$$S = k_B \ln W$$

$$Z = \sum_n e^{-\beta E_n}$$

$$Z = \int d\gamma e^{-\beta E(\gamma)}$$

$$\beta = 1/k_B T$$

$$F = -k_B T \ln Z$$

$$U = -\frac{\partial}{\partial \beta} \ln Z$$

$$\Xi = \sum_N Z_N e^{\beta \mu N}$$

$$\Phi = -k_B T \ln \Xi$$

$$f_{\text{FD}} = \frac{1}{e^{\beta(\epsilon - \mu)} + 1}$$

$$f_{\text{BE}} = \frac{1}{e^{\beta(\epsilon - \mu)} - 1}$$

# Resultados matemáticos

$$\int_{-\infty}^{\infty} x^{2n} e^{-ax^2} dx = \frac{1.3.5 \dots (2n+1)}{(2n+1)2^n a^n} \left(\frac{\pi}{a}\right)^{\frac{1}{2}} \quad (n = 0, 1, 2, \dots)$$

$$\sum_{k=0}^{\infty} x^k = \frac{1}{1-x} \quad (|x| < 1) \qquad e^{i\theta} = \cos \theta + i \sin \theta$$

$$\int \frac{dx}{(a^2 + x^2)^{1/2}} = \ln \left( x + \sqrt{x^2 + a^2} \right) \qquad \ln N! \approx N \ln N - N$$

$$\int \frac{dx}{(a^2 + x^2)^{3/2}} = \frac{x}{(a^2 \sqrt{x^2 + a^2})} \qquad \int \frac{x^2 dx}{(a^2 + x^2)^{3/2}} = \ln \left( x + \sqrt{x^2 + a^2} \right) - \frac{x}{\sqrt{x^2 + a^2}}$$

$$\int \frac{dx}{1-x^2} = \frac{1}{2} \ln \left( \frac{1+x}{1-x} \right) \qquad \int \frac{dx}{x(x-1)} = \ln(1-1/x)$$

$$\int \frac{1}{a^2 + x^2} dx = \frac{1}{a} \arctan \frac{x}{a} \qquad \int \frac{x}{a^2 + x^2} dx = \frac{1}{2} \ln(a^2 + x^2)$$

$$\int_0^{\infty} \frac{z^{x-1}}{e^z + 1} dz = (1 - 2^{1-x}) \Gamma(x) \zeta(x) \quad (x > 0)$$

$$\int_0^{\infty} \frac{z^{x-1}}{e^z - 1} dz = \Gamma(x) \zeta(x) \quad (x > 1)$$

$$\begin{aligned} \Gamma(2) &= 1 & \Gamma(3) &= 2 & \Gamma(4) &= 6 & \Gamma(5) &= 24 & \Gamma(n) &= (n-1)! \\ \zeta(2) &= \frac{\pi^2}{6} = 1,645 & \zeta(3) &= 1,202 & \zeta(4) &= \frac{\pi^4}{90} = 1,082 & \zeta(5) &= 1,037 \end{aligned}$$

$$\int_{-\pi}^{\pi} \sin(mx) \sin(nx) dx = \pi \delta_{m,n} \qquad \int_{-\pi}^{\pi} \cos(mx) \cos(nx) dx = \pi \delta_{m,n}$$

$$dx dy dz = \rho d\rho d\phi dz \qquad dx dy dz = r^2 dr \sin \theta d\theta d\phi$$

$$Y_{0,0} = \sqrt{\frac{1}{4\pi}} \qquad Y_{1,0} = \sqrt{\frac{3}{4\pi}} \cos \theta \qquad Y_{1,\pm 1} = \mp \sqrt{\frac{3}{8\pi}} \sin \theta e^{\pm i\phi}$$

$$Y_{2,0} = \sqrt{\frac{5}{16\pi}} (3 \cos^2 \theta - 1) \qquad Y_{2,\pm 1} = \mp \sqrt{\frac{15}{8\pi}} \sin \theta \cos \theta e^{\pm i\phi} \qquad Y_{2,\pm 2} = \mp \sqrt{\frac{15}{32\pi}} \sin^2 \theta e^{\pm 2i\phi}$$

$$P_0(x) = 1 \qquad P_1(x) = x \qquad P_2(x) = (3x^2 - 1)/2$$

Solução geral para a equação de Laplace em coordenadas esféricas, com simetria azimutal:

$$V(r, \theta) = \sum_{l=0}^{\infty} \left( A_l r^l + \frac{B_l}{r^{l+1}} \right) P_l(\cos \theta)$$

$$\begin{aligned}
\nabla \cdot (\nabla \times \mathbf{V}) &= 0 & \nabla \times \nabla f &= 0 \\
\nabla \times (\nabla \times \mathbf{V}) &= \nabla(\nabla \cdot \mathbf{V}) - \nabla^2 \mathbf{V} \\
\oint \mathbf{A} \cdot d\mathbf{S} &= \int (\nabla \cdot \mathbf{A}) dV & \oint \mathbf{A} \cdot d\mathbf{l} &= \int (\nabla \times \mathbf{A}) \cdot d\mathbf{S}
\end{aligned}$$

*Coordenadas cartesianas*

$$\begin{aligned}
\nabla \cdot \mathbf{A} &= \frac{\partial A_x}{\partial x} + \frac{\partial A_y}{\partial y} + \frac{\partial A_z}{\partial z} \\
\nabla \times \mathbf{A} &= \left( \frac{\partial A_z}{\partial y} - \frac{\partial A_y}{\partial z} \right) \hat{\mathbf{e}}_x + \left( \frac{\partial A_x}{\partial z} - \frac{\partial A_z}{\partial x} \right) \hat{\mathbf{e}}_y + \left( \frac{\partial A_y}{\partial x} - \frac{\partial A_x}{\partial y} \right) \hat{\mathbf{e}}_z \\
\nabla f &= \frac{\partial f}{\partial x} \hat{\mathbf{e}}_x + \frac{\partial f}{\partial y} \hat{\mathbf{e}}_y + \frac{\partial f}{\partial z} \hat{\mathbf{e}}_z & \nabla^2 f &= \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}
\end{aligned}$$

*Coordenadas cilíndricas*

$$\begin{aligned}
\nabla \cdot \mathbf{A} &= \frac{1}{\rho} \frac{\partial(\rho A_\rho)}{\partial \rho} + \frac{1}{\rho} \frac{\partial A_\varphi}{\partial \varphi} + \frac{\partial A_z}{\partial z} \\
\nabla \times \mathbf{A} &= \left[ \frac{1}{\rho} \frac{\partial A_z}{\partial \varphi} - \frac{\partial A_\varphi}{\partial z} \right] \hat{\mathbf{e}}_\rho + \left[ \frac{\partial A_\rho}{\partial z} - \frac{\partial A_z}{\partial \rho} \right] \hat{\mathbf{e}}_\varphi + \left[ \frac{1}{\rho} \frac{\partial(\rho A_\varphi)}{\partial \rho} - \frac{1}{\rho} \frac{\partial A_\rho}{\partial \varphi} \right] \hat{\mathbf{e}}_z \\
\nabla f &= \frac{\partial f}{\partial \rho} \hat{\mathbf{e}}_\rho + \frac{1}{\rho} \frac{\partial f}{\partial \varphi} \hat{\mathbf{e}}_\varphi + \frac{\partial f}{\partial z} \hat{\mathbf{e}}_z & \nabla^2 f &= \frac{1}{\rho} \frac{\partial}{\partial \rho} \left( \rho \frac{\partial f}{\partial \rho} \right) + \frac{1}{\rho^2} \frac{\partial^2 f}{\partial \varphi^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}
\end{aligned}$$

*Coordenadas esféricas*

$$\begin{aligned}
\nabla \cdot \mathbf{A} &= \frac{1}{r^2} \frac{\partial(r^2 A_r)}{\partial r} + \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial(\sin \theta A_\theta)}{\partial \theta} + \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial(A_\varphi)}{\partial \varphi} \\
\nabla \times \mathbf{A} &= \left[ \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial(\sin \theta A_\varphi)}{\partial \theta} - \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial A_\theta}{\partial \varphi} \right] \hat{\mathbf{e}}_r \\
&\quad + \left[ \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial A_r}{\partial \varphi} - \frac{1}{r} \frac{\partial(r A_\varphi)}{\partial r} \right] \hat{\mathbf{e}}_\theta + \left[ \frac{1}{r} \frac{\partial(r A_\theta)}{\partial r} - \frac{1}{r} \frac{\partial A_r}{\partial \theta} \right] \hat{\mathbf{e}}_\varphi \\
\nabla f &= \frac{\partial f}{\partial r} \hat{\mathbf{e}}_r + \frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial \theta} \hat{\mathbf{e}}_\theta + \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial f}{\partial \varphi} \hat{\mathbf{e}}_\varphi \\
\nabla^2 f &= \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left( r^2 \frac{\partial f}{\partial r} \right) + \frac{1}{r^2 \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left( \sin \theta \frac{\partial f}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{r^2 \sin^2 \theta} \frac{\partial^2 f}{\partial \varphi^2}
\end{aligned}$$